\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\usepackage{amsmath} % Maths symbols
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ragged2e} %justify

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{blueoutline}{HTML}{D7D7F0}
\definecolor{bluefill}{HTML}{EBEBF8}
\definecolor{bluetext}{HTML}{3333B3}


\definecolor{greenoutline}{HTML}{CCE6CC}
\definecolor{greenfill}{HTML}{E6F3E6}
\definecolor{greentext}{HTML}{008000}

\definecolor{redoutline}{HTML}{FFCCCC}
\definecolor{redfill}{HTML}{FFE6E6}
\definecolor{redtext}{HTML}{FF0000}

\newcommand{\comment}[1]{}


\lstset{ 
    backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
    basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
    breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
    breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
    captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
    commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
    deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
    escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
    extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
    firstnumber=1000,                % start line enumeration with line 1000
    frame=single,	                   % adds a frame around the code
    keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
    keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
    language=Octave,                 % the language of the code
    morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
    numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
    numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
    numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
    rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
    showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
    showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
    showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
    stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
    stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
    tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
    title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\newcommand\Fontvi{\fontsize{9}{7.2}\selectfont}
%\usetheme{Antibes}

\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

\usetheme{Boadilla}

\author{Gabriel Sauger}

\begin{document}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\setbeamertemplate{headline}{%
\leavevmode
\vbox{
    \begin{beamercolorbox}[dp=1.25mm,ht=2.75mm, right]{fg=black}%
        \insertsectionhead%
        \ifx\insertsubsectionhead\@empty\relax\else$\quad\mid\quad$\insertsubsectionhead\fi\hspace*{0.3cm} 
    \end{beamercolorbox}%
  }%
}

\begin{frame}{Overview}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{5.8cm}
      \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Binary loader (RADARE2)
            \item Simple Recursive disassembler (CAPSTONE)
            \item CFG builder
            \item Coloration de fonctions (c++)
            \item Découpage des sites
            \item Encodage des sites
            \item Signature dataflow des sites
            \item Algo de matching de sites
            \item Algo de matching dataflow
            \item Créer base de données 32 bits PE/ELF
            \item Algos de comparaisons de binaires
            \item Afficher le dataflow / les sites en communs entre deux sites
            \item Vérifier que TANGUE marche comme prévu sur des exemples simples
            \item Sauvegarder data dans une base SQL
            \item Normalisation operande / mnemonique (16 classes)
            \item Hashing encodage site
            \item Comparaison tangue / sig sur CHROOT x CAT et CHROOT x CHROOT
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
\begin{column}{6cm}
    
    \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Benchmark sigtool (sites tangue $\subset$ sites sigtool)
            \item (Compare sigtool and tangue "dist")
            \item (Try tangue "dist" on different ver. and opt. of a bin)
            \item Dockerfile !
            \item Vérifier correction "tangue distance" avec sigtool
            \item Vérifier correction dataflow tangue
            \item Option pdf d'un site à partir d'une adresse 
            \item faire des csv propres pr évaluer tangue
            \item Créer une méthodo de test de faux positif tangue v sigtool
            \item améliorer perf tangue distance (x40)
            \item traitement automatique des csv
            \item update slides
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
     \end{columns}   
\end{frame}

\begin{frame}{Overview}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{5.8cm}
      \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Détecter correctement fonctions
            \item Délimiter correctement les fonctions (cf slide \ref{bound_pb})
            \item Interpréter les sauts dynamiques type RIP
            \item Ghidra se plante sans eh\_frame pour usage / main !
            \item Améliorer sortie \textit{tangue learn}
            \item Comparer Ghidra et Tangue
            \item Détection main cas sans symboles (petite heuristique) (peut-être inutile avec Ghidra)
            \item Comparer graphes BOA et TANGUE
            \item intégrer la détection de symboles de radare2 dans TANGUE
            \item Correction délimitation de fonction (cf slide \ref{bound_pb})
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
\begin{column}{6cm}
    
    \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Selection d'articles pour benchmark (cross-opt, no obfuscations)
            \item Correction: special case disassembling for TANGUE (nop before main)
            \item Correction: bad func. symbols from RADARE2's analysis
            \item Programming: convenient batch-analysis support for TANGUE
            \item Observer O0, O1, O2, O3 sur des binaires (effets sur le dataflow ?)
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
     \end{columns}   
\end{frame}

\begin{frame}{Overview}
    
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{3.5cm}
      \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item premier benchmark
            \item nouveaux slides
            \item contact Debray US mobility
            \item regarder si la comparaison de sites peut nous éviter les faux négatifs
            \item nouvelle idée pour les sinks / sites
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}

\begin{column}{4cm}
    \Fontvi 
    \begin{block}{Doing}
        \begin{itemize}
            \item réfléchir à du ML ?
            \item réfléchir aux firmwares ?
            \item réfléchir à s'abstraire à une analyse plus haut niveau ?
            \item générer le CFG grâce à IDA / Ghidra ? ou BOA ?
            \item Get the "semantic dataset" from [81]
        \end{itemize}
    \end{block}   
\end{column}

\begin{column}{4cm}
    \begin{alertblock}{To do}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Améliorer le dataflow / le matching de TANGUE (en conséquence)
            \item Construire un ICFG intéressant. edge := représentatifs de l'info circulant entre deux fonctions (pile et registres?)
            \item Applications: 
            \item Sans le nom des fonctions, les retrouver à partir de la version O0 du bin
            \item $f_i$ de bin1 O1. On la retrouve dans O2, O3 ?
            \item Repérer $f_1$ et $f_2$ in-linées dans $g_1$ ?
            \item Résistance obfuscations basiques ?
        \end{itemize}
      \end{alertblock} 
      \end{column}
     \end{columns}   
\end{frame}

\begin{frame}{Table of content}
    \tableofcontents[sections={1-5}]
\end{frame}

\begin{frame}{Table of content}
  \tableofcontents[sections={6-7}]
\end{frame}

\begin{frame}{Table of content}
    \tableofcontents[sections={8-}]
  \end{frame}

\section{Introduction}
\begin{frame}{Introduction}

    \begin{block}{Titre}
        Détection de codes malveillants dans les IoTs avec une approche hybride s'appuyant sur l'analyse morphologique et sur les modèles prédictifs de l'IA
    \end{block}
    Mots-clés:
\begin{itemize}
    \item Codes malveillants (malwares)
    \item IoTs (objets connectés)
    \item Analyse morphologique (isomorphismes de sous-CFG)
    \item IA (machine learning)
    \item Détection (binaires connus, inconnus, obfusqués)
\end{itemize}
    
\end{frame}

\section*{Related works}
\begin{frame}{Related works}
    Approches \textbf{statiques}:
    \begin{itemize}
        \item Expression régulière (signature) $\rightarrow$ suite d'octets 
        \item Strings, Appels sytèmes, Appels libraires, Headers
        \item Entropie (repérer binaires packés)
        \item Désassemblage (nous)
    \end{itemize}
    
    Approches \textbf{dynamiques}:
    \begin{itemize}
        \item Machines virtuelles (risque d'évasion) ou dédiées (coupées d'internet)
    \end{itemize}
    Autres:
    \begin{itemize}
        \item Secure-by-design (hardware certifié)
    \end{itemize}
    \medskip
Monde professionnel: assez discrets...
\end{frame}

\begin{frame}{Roadmap}

\textbf{Premier temps}: Développer un algorithme d'analyse de binaires non obfusqués \\\medskip
\textbf{Deuxième temps}: Passer à des binaires obfusqués, type "IoTs" \\\medskip
\textbf{Troisième temps}: Sélectionner des IoTs et y adapter la solution (sentinelle dans réseau, algorithme embarqué...)
    
\end{frame}

\section{Main algorithm - TANGUE}
\subsection{Framework presentation}
\begin{frame}{Présentation de l'algorithme principal}
\textbf{Input:} Binaire (ELF et PE) \\\medskip
\textbf{Algorithme:} 
    \begin{itemize}
        \item Parser le binaire avec RADARE2 -> remplir la structure \textit{Binary}
        \item Désassembler le binaire avec CAPSTONE -> remplir la structure \textit{CFG}
        \item Délimiter des fonctions (méthode \textit{NUCLEUS})
        \item $\forall$ fonction, extraire ses sites
        \item \textit{Développer et lancer des outils d'analyse sur les sites \footnote{{In progress}}}
    \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Binary loading - RADARE2}
\begin{frame}[fragile]{Binary loading - RADARE2}
    \textit{r2} is a pipe to RADARE2 opened before loading the binary. \\\medskip
\begin{lstlisting}[language=C++]
    // ---------- Fill Sections of Binary object
    string rabin2_cmd = "iSj";
    string answer = r2.sendCmd(rabin2_cmd); 
    json answer_parsed = nlohmann::json::parse(answer); 
\end{lstlisting}
We then look at \textit{answer\textunderscore parsed} and fill the \textit{binary} object. R2 commands include ("j" is for json output): 
\begin{itemize}
    \item "iIj" : binary info (arch, compiler, class...)
    \item "iSj" : sections
    \item "iej" : entry point
    \item  "isj" : symbols
    \item "iO d/S/.text" : dumps section ".text" (hex)
\end{itemize}
    
\end{frame}

\subsection{Disassembly - CAPSTONE}
\begin{frame}{Disassembly - CAPSTONE}
    Basic \textbf{recursive} disassembly. Theorically supports overlapping code blocks. 
    \\\medskip
    c.f. section 8.2.4, p.252 of \textit{Practical Binary Analysis}, from Denis Andriesse. \\\medskip
    We do not attempt to compute indirect jumps targets.
\end{frame}

\subsubsection{Dissasembly algorithm - main function}
\begin{frame}[fragile]{Disassembly algorithm - main function}
\begin{lstlisting}[language=C++]
void recursive_disasm(Binary* binary, CFG* cfg, Config* config){
 queue<addr_t> queue;
 map<addr_t, bool> seen;
 Section *text;
 text = binary->get_text_section();
 for (ep : config->start_addrs) { queue.push(ep); }
 const BasicBlock *current_BB = NULL;
 while (!queue.empty()){
    addr = queue.pop();
    if(seen[addr]){ continue; }
    while(cs_disasm_iter(addr, cs_insn)){
        if(seen[cs_insn->address] || cs_insn->id = INVALID){ 
            current_BB = NULL; break; }
        seen[cs_insn->address] = true;
        Instr* inst_ptr = create_instr(cs_insn);
        if(current_BB = NULL){
            current_BB = createBB(cs_insn);
            cfg->insert(current_BB);}            
        processCurrentInstruction(cs_insn);
    }
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Disassembly algorithm - \textit{processCurrentInstruction()}}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void processCurrentInstruction(cs_insn){
 if(is_cs_cflow_ins(cs_insn)){
     target = get_cs_imm_target(cs_insn);
     if(target && text->contains(target)){
         if(!seen[text]){queue.push(target);}
         inst_ptr->addEdge(target);
     }
     if(is_cs_unconditional_cflow(cs_insn)){
         cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);
         current_BB = NULL;
         break;
     } else{
         inst_ptr->addEdge(inst_ptr->next_address);
         cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);
         current_BB = NULL;}
 } else if(cs_insn->id = HLT){current_BB = NULL; break;
 } else{cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);}
}        
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Control Flow Graph (CFG)}
\subsection{Definition}
\begin{frame}{Analyse du CFG - CFG}

    En désassemblant un binaire, on reconstruit son \textbf{CFG} (graphe de flot de contrôle): graphe dont les sommets sont des instructions et les arcs les sauts possibles d'une intruction à la suivante dans l'ordre d'exécution du programme.

    \begin{figure}
        \includegraphics[width=11cm]{Pictures/example_CFG.png}
        \caption{Exemple de CFG reconstruit réduit}
        \label{fig:CFG}
    \end{figure}


\end{frame}

\subsection{Reduced CFG (rCFG)}
\begin{frame}{Analyse du CFG - CFG réduit}

    En pratique, nous allons \textbf{réduire} le CFG, en concaténant les instructions séquentielles en \textbf{Basic Blocks}:

    \begin{exampleblock}{Basic Block}
        Un Basic Block (BB) est un ensemble d'instructions séquentielles ne provoquant pas de saut dans le flot de contrôle du programme (excepté éventuellement la dernière instruction du BB).
    \end{exampleblock}

    On obtient le \textbf{CFG réduit (CFGr)} du binaire:

    \begin{exampleblock}{Reduced Control Flow Graph (CFGr) d'un binaire}
        Définition d'un CFG. CFG $= \{\{B_i\},\{E_i\}\}$, avec $B_i$ un \textit{Basic Block} et $E_i$ un \textit{Edge} (arc entre deux BB).
    \end{exampleblock}
    Nous pouvons identifier chaque basic block par sa dernière instruction (basic block \textit{jmp}, \textit{ret}, \textit{call} ...)

\end{frame}

\section{Functions}
\subsection{Definition}
\begin{frame}{Analyse du CFG - Fonctions}
    En assembleur, une fonction est appelée par l'instruction \text{call $0x\_start$}. L'adresse $0x\_start$ est son \textbf{point d'entrée}. \\
    L'instruction \textit{ret} nous indique la fin de la fonction, et nous renvoie normalement à l'adresse de l'instruction \textit{call} qui a appelé la fonction. \\
    Une fonction peut posséder plusieurs \textit{ret}. \\\medskip
    Nous pouvons tirer une définition d'une fonction de \textit{Compiler-agnostic  function  detection  in  binaries} par Dennis Andriess \textit{et al.}:
    \begin{exampleblock}{Définition - Fonction}
        Une fonction d'un binaire est une composante connexe de son CFG, construite en ignorant les arcs inter-procéduraux du CFG.
    \end{exampleblock}
    En pratique, un arc \textit{inter-procédural} est un arc partant d'une instruction \textit{call}. Il est à noter que dans notre construction du CFG, un basic block \textit{ret} ne possède aucun fils.
\end{frame}

\subsection{Function boundaries delimitation}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Délimitation d'une fonction}
    
    Voici une figure extraite de l'article de Dennis Andriess \textit{et al.} détaillant la procédure de délimitation des fonctions d'un binaire:

    \begin{figure}
        \includegraphics[width=12cm]{Pictures/NUCLEUS_fun_detection_algo.png}
        \label{fig:nucleus}
    \end{figure}
    En pratique, nous utilisons également les \textbf{symboles} présents dans le binaire pour détecter les points d'entrée des fonctions.
    Les slides suivantes présentent notre implémentation:
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Function delimitation algorithm - main function}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void AnalysisEngine::setFunctionBoundaries(CFG* cfg){
 BasicBlock* c_BB;
 Function* c_fun;
 uint16_t c_color = 0;
 for(BB : cfg->getBBs()){
     if(BB->type = CALL){
         this->insertFunction(BB->getCallTargetBB());}
 }
 for(fun_ep : fun_entry_points){
     c_color++;
     c_BB = cfg->getBB(fun_ep); c_fun = this->getFunction(fun_ep);
     colorGraphFromBB(cfg, c_fun, c_BB, c_color);
 }
 for(BB : cfg->getSortedBasicBlocks()){
     if(BB->color != 0){ continue; }
     c_color++;
     c_BB = BB; c_fun = this->getFunction(BB->address);
     this->insertFunction(c_BB);
     colorGraphFromBB(cfg, c_fun, c_BB, c_color);}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Function delimitation algorithm - \textit{colorGraphFromBB()}}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void colorGraphFromBB(CFG* cfg, Function* c_fun,
 BasicBlock* c_BB, uint16_t c_color){
 queue<BasicBlock*> BFS_queue;
 map<BasicBlock*, bool> BFS_seen;
 BFS_queue.push(c_BB);
 while(!BFS_queue.empty()){
     c_BB = BFS_queue.pop()
     if(BFS_seen[c_BB]){ continue; }
     c_BB->setColor(c_color);
     c_fun->insertBB(c_BB);
     if(c_BB->type = CALL){
         BFS_queue.push(cfg->getBB(c_BB->nextAddress));
     }else{
         BFS_queue.push(cfg->getChildren(c_BB))
     }
    for(src_BB : cfg->getBBPointingTo(c_BB)){
        if(src_BB->type != CALL){BFS_queue.push(src_BB);}
    }
 }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Délimitation d'une fonction : Exemple}
    Nous associons une couleur par fonction. Les points d'entrées sont représentés par des rectangles différents. Le chiffre en début de ligne représente le numéro de la fonction à laquelle appartient le BB.
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=11cm]{Pictures/example_colored_CFG.png}
        \caption{Exemple de CFG colorié}
        \label{fig:colored_CFG}
    \end{figure}

\end{frame}


\section{Dataflow of a CFG}

\subsection{Dataflow: registers taint propagation}

\begin{frame}{Dataflow of a sequence of instructions}
    We define our dataflow as registers taint propagation accross a set of instructions:
    \begin{block}{Dataflow of a sequence of instructions}
        The \textbf{dataflow} of a sequence of instructions is a bipartite graph where the vertices are x86 registers. An edge from $A$ to $B$ means that, at the end of the sequence of instructions, the value of $B$ depends on the value of $A$ ($A$ taints $B$).
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tainting rules}
    Given an instruction, the following tainting rules are applied to generate the corresponding dataflow:
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{if} regs are read and written: every \textit{read} reg taints every \textit{written} reg
            \item \textbf{else if} regs are written: every \textit{written} reg is cleared
            \item \textbf{else} do nothing     
         \end{itemize}
        \end{block}
    We also have some special written rules for known instructions patterns (\textit{ex: xor eax eax} : we clear \textit{eax})\\
    \vspace*{0.3cm}
    We can concatenate two following instructions' dataflow by combining their correpsonding bipartite graphs, as described slide~\ref*{dataflow_concatenation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={dataflow_concatenation}]{Analyse du CFG - Dataflow d'une suite d'instruction - Exemple}

    \begin{figure}
      \scalebox{.55}{\input{graphs/bb.tex}}
      \caption{Création du graphe bipartite (rouge) représentant le dataflow d'une suite de deux instruction: \textit{add ebx, eax} et \textit{xor ebp,ebp}}
    \end{figure}
        
\end{frame}

\subsubsection{Registers categories}

\begin{frame}{Catégories de registres - 1/2}

    \begin{block}{Motivation}
        Nous définissons des \textit{catégories de registres} pour assouplir les règles de notre dataflow. Nous pensons que:
        \begin{itemize}
            \item[] \textit{mov ebx, 0x100}
            \item[] \textit{cmp eab, ebx }
        \end{itemize}
        est similaire à:
        \begin{itemize}
            \item[] \textit{mov ecx, 0x100}
            \item[] \textit{cmp eab, ecx }
        \end{itemize}
    \end{block}
    Les sommets du graphe bipartite représentant le dataflow d'un Basic Block sont désormais ces catégories de registres.
\end{frame}

\begin{frame}{Catégories de registres - 2/2}
    Nous regroupons les registres par grandes familles de registres: 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{general purpose}
        \item \textbf{general purpose 64 bit}
        \item \textbf{segment}
        \item \textbf{flags}
        \item \textbf{EIP \& RIP}
        \item \textbf{control}
        \item \textbf{debug}
        \item \textbf{others} (FPX, MMX, KX, STX \& EIZ)
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Definition - Dataflow tensor (DF Tensor)}

\begin{frame}{Dataflow Tensor of a graph}
    Consider a binary $B$ and a subgraph $\mathcal{G}$ of its CFG, made of Basic Blocks $bb_i$ and edges between them $e_j$.\\
    We define the dataflow of this graph as follows:
    \begin{block}{Dataflow Tensor}
    The \textit{Dataflow Tensor} of a graph $\mathcal{G}$ is a set of \textit{dataflows} \textit{(i.e. bipartite graphs)}, each one associated with one possible path of $\mathcal{G}$, from its entry point to any exit.\\ In other words, the dataflow tensor is the \textbf{set of the dataflows associated to all the different execution paths of $\mathcal{G}$ between its entry point to any exit}.
    \end{block}

    We wish to compute the \textbf{Dataflow Tensor} of $\mathcal{G}$.

\end{frame}

\subsection{DF Tensor computation procedure}

\begin{frame}{DF tensor computation procedure}
    \justifying
    A graph $\mathcal{G}$ may not be, in our case, acyclic. How do we compute exhaustively its execution paths if it has loops? \\
    \vspace*{0.4cm}
    We decide to first reduce it to its corresponding Strongly Connected Component Graph, which is acyclic, and then compute this last graph's paths, and their dataflow.
\end{frame}

\subsubsection{Strongly Connected Components Graph (SCCG)}

\begin{frame}{Strongly Connected Component}
    \justifying
    % SCC's definition
    \begin{block}{Strongly connected component}
    A \textit{strongly connected component} (\textit{SCC}) of a graph $\mathcal{G}$ is a subgraph $SCC_\mathcal{G}$ of $\mathcal{G}$ where each of its node is reachable by any other node of $SCC_\mathcal{G}$.
    \end{block}
    SCC are insteresting for us, as any loop in the CFG creates a new SCC. We can reduce the CFG to a graph of its SCC using the \textbf{Kosaraju's algorithm}. We obtain the \textbf{Strongly Connected Component Graph} ($SCCG_\mathcal{G}$) of $\mathcal{G}$.
    \begin{exampleblock}{$SCCG$ property}
    An interesting property of the $SCCG$ of a graph is that it \textbf{does not contain any loop}. It is thus straightforward to compute all its different paths.
    \end{exampleblock}
    
    % SCC's dataflow

\end{frame}

\subsubsection{SCC dataflow computation algorithm}
\justifying
\begin{frame}{SCC dataflow algorithm}
    \label{graph_df_algo}
    This algorithm take a SCC (node of the SCCG) and returns its set of dataflow. Each of the SCC's exit has a corresponding dataflow, which allows us to links the SSCs togethers during the SCCG exploration.
    \begin{block}{}
        \textbf{@input}: entry point of the graph (SCC), to start the tainting from\\
        \textbf{@return}: a set of dataflows (bipartite graphs), one for each exit of the graph\\
        \vspace{0.7cm}
        We take each register and propogates its taint throught the graph, until no more propagation is possible. We update each exit's dataflow met along the way.
    \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{SCCG dataflow tensor computation algorithm}

\begin{frame}{Strongly Connected Component Graph Dataflow}
    \justifying
Using algorithm (\ref{graph_df_algo}) on every node of the $SCCG_\mathcal{G}$, we can compute its full set of possible execution paths dataflow, its \textit{dataflow tensor}.\\
We will need to connect all the exits of a node of $SCCG_\mathcal{G}$ to the    \vspace*{0.3cm}
 corresponding entry points of the connected SCCs, and update their respective dataflows.\vspace{0.7cm}
This way, we obtain a set (tensor) of dataflows, exhaustively describing the paths of execution in $\mathcal{G}$
    
\end{frame}
    
\begin{frame}{Dataflow Tensor Computation procedure - Summary}
    We now summarize the procedure to compute the dataflow tensor $DT_\mathcal{G}$ of $\mathcal{G}$:
    \begin{itemize}
        \item Identify $\mathcal{G}$'s \textit{Strongly Connected Components} and create the \textbf{strongly connected component graph} $SCCG_\mathcal{G}$ of $\mathcal{G}$;
        \item Run a BFS on $SCCG_\mathcal{G}$, starting from $\mathcal{G}$'s entry point, and noting all the paths found to any of $\mathcal{G}$'s exits;
        \item For each path found this way, compute its dataflow by concatenating each SCC's dataflow walked along this path.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{SuperSites}

\subsection{Sites}
\subsubsection{Definition}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Sites}

    Le CFGr que l'on reconstruit est un graphe. \\\medskip
    Nous pouvons "découper" ce graphe en \textbf{sous-graphes} de taille fixe: des \textbf{sites}. \\\medskip 

    \begin{exampleblock}{Site}
        Un \textbf{site} est un sous-graphe d'un CFG, de taille fixe.
    \end{exampleblock}
    
\end{frame}

\subsubsection{Site perimeter}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Fonction et périmètre d'un site}

    Un site possède ainsi un \textbf{périmètre}:
    \begin{exampleblock}{Périmètre d'un site}
        Le \textbf{périmètre} d'un site est la fonction à laquelle il appartient.
    \end{exampleblock}
    En découpant les sites dans un périmètre donnée, on évite qu'un site chevauche deux fonctions $\rightarrow$ meilleure sémantique des sites.
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Périmètre d'un site: Exemple}
    Pour une fonction donnée et une taille de site fixée nous pouvons extraire ses sites (les noeuds en ellipse ne font pas partie du graphe considéré, ils représentent les destinations des arcs sortants du graphe):
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=12cm]{Pictures/example_CFG_sites.png}
            \caption{Exemple de fonction (noeuds oranges) et ses sites de taille 3}
            \label{fig:CFG_sites}
        \end{figure}
    \end{frame}

\subsubsection{Site cutting algorithm}

\begin{frame}[fragile]{Site cutting algorithm - main function}
    \begin{lstlisting}[language=C++]    
    void AnalysisEngine::extractBinarySites(){
        for(fun : this->getFunctions()){
            fun->extractFunSites();
        }
    }
    
    void Function::extractFunctionSites(){
        for(BB : this->getSortedBasicBlocks()){
            Site* site = this->createSite(BB);
            if(site != NULL) { m_sites.insert( site );}        
        }
    }
    \end{lstlisting}
    \end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Site cutting algorithm - \textit{createSite()}}
    \begin{lstlisting}[language=C++]    
    Site* Function::createSite(BasicBlock* ep_BB){
     Site* site_ptr = new Site(ep_BB);
     queue<BasicBlock*> BFS_queue;
     map<BasicBlock*, bool> BFS_seen;
     BasicBlock* c_BB = ep_BB;
     BFS_queue.push(c_BB);
     while(!BFS_queue.empty() && site_ptr->getSize() < size_limit){
         c_BB = BFS_queue.pop();
         if(BFS_seen[c_BB]){ continue };
         BFS_seen[c_BB] = true;
         site_ptr->insertBB(c_BB);
         BFS_queue.push(this->getChildren(c_BB));
     }
     if(site_ptr->getSize() < size_limit){
        return NULL;
     }
     return site_ptr;
    }
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Augmented Site: SuperSite}

\begin{frame}{Analyse de CFG - \textbf{SuperSite}}
    
    Un \textbf{SuperSite} est un élément du CFG d'un binaire composé de:
    \begin{itemize}
        \item un site
        \item le dataflow de ce site
        \item le périmètre de ce site (fonction à laquelle il appartient)
    \end{itemize}

    \begin{block}{Motivation}
        En raisonnant sur des SuperSites et non pas simplement des sites, nous voulons diminuer les faux positifs présents lors de la comparaison entre deux binaires. \\L'ajout du dataflow et du périmètre du site augmentent la qualité de l'élément de comparaison.
    \end{block}

\end{frame}

\subsection{SuperSites isomorphisms}

\begin{frame}{Isomorphismes de SuperSites}
    Considérons deux SuperSites $S_1$ et $S_2$.\\
     Un SuperSite est un graphe dirigé $ \left( \{BB_i, e_j\}_{i,j}, \mathcal{D} \right) \in G$, avec $BB_{i}$ un Basic Block, $e_{j}$ une arête et $\mathcal{D}$ le dataflow du SuperSite.\\\medskip
     \textit{Le problème est le suivant:} \\\medskip
    Peut-on construire un isomorphisme $\Phi: G \mapsto G$,      $$ \left\{
        \begin{array}{ll}
             BB &\mapsto \Phi(BB)\\
             e &\mapsto \Phi(e) \\
             \mathcal{D} &\mapsto \Phi(\mathcal{D})
        \end{array}
    \right.
    $$  tel que $S_1 = \Phi(S_2)$ ?



    \begin{exampleblock}{Sites semblables}
        Nous disons que deux SuperSites sont \textbf{semblables} si nous pouvons construire un isomorphisme tel que défini précédemment.
    \end{exampleblock}
    
\end{frame}

\section{Applications}
\subsection{What to do with a SuperSite ?}
\begin{frame}{Que faire d'un super-site ?\footnote{In progress}}
    
    A nous de nous servir des super-sites pour analyser le comportement du binaire. Pouvons-nous déterminer:

    \begin{itemize}
        \item La "dangerosité" d'un site donné ?
        \item La "fonctionnalité" d'un site donné ? (i.e. à quoi il sert au sein du programme) $\rightarrow$ être capable d'étiqueter certains sites 
        \item Si plusieurs sites de périmètres différents "échangent entre eux" ?
        \item Autre ?
    \end{itemize}

    Avec quels outils effectueront nous ces analyses / créeront les super-sites ? 

    \begin{itemize}
        \item Machine learning
        \item Méthodes formelles
        \item Autre ?
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Performance evaluation}
\subsection{Sigtool comparison}
\begin{frame}{Evaluation de Tangue - Comparaison sigtool}
    Décrire méthodo évaluant si:
    \begin{itemize}
        \item Pour binaire donné, les sites de tangue $\subset$ sites sigtool
        \item Pour 2 binaires, $tangue_{match}$ $\subset$ $sigtool_{match}$ ET $sigtool_{match}$ $\notin$ $tangue_{match}$ sont des sites chevauchant 2 fonctions
    \end{itemize}
    Dataset: coreutils (\textit{DeepBinDiff})\\
    Montrer résultats. (Ils sont probants)
\end{frame}
\subsection{Version / Optimization matrix benchmark}
\begin{frame}{Evaluation de Tangue - Matrice Version/Optimisation}
    Considérons un exécutable $E$. Comment se comporte Tangue (par rapport à sigtool,\textit{ et autres}) quand on lui demande de calculer la distance entre:
    \begin{itemize}
        \item deux versions $\neq$ de $E$, de même optimisation
        \item deux optimisations $\neq$ de $E$, de même version
        \item deux optimisations et versions $\neq$ de $E$
    \end{itemize}
    \begin{exampleblock}{Motivation}
        Nous pensons que Tangue repèrera des similarités entre versions d'un même exécutable. Cet expérience nous permet égalemen de mesurer l'imapct des optimisations (à rapprocher des obfuscations) sur Tangue et la méthode des SuperSites.
    \end{exampleblock}
\end{frame}
\subsubsection{False positives evaluation}
\begin{frame}{Evaluation de Tangue - Faux positifs}
    \textbf{Méthodologie}: \par
    Nous prenons divers binaires (commandes) de \textit{coreutils} (ex: \textit{ls}, \textit{chmod}, \textit{cat}...). Chaque commande est disponibe en plusieurs versions (\textit{7.93} à \textit{8.3}) et optimisations (\textit{O0, O1, O2, O3}). Au total cela fait \textbf{20 variantes} de chaque commande.\\
    Nous calculons la distance entre différentes variantes de différentes commandes, avec \textit{tangue distance} et \textit{sigtool}.\\
\begin{exampleblock}{Motivation}
    Nous pensons que Tangue trouvera une distance plus faible entre deux commandes $\neq$ que \textit{sigtool}, et plus élevée entre deux commandes $=$.\\
    \textbf{Notes}: \par 
    \begin{itemize}
        \item S'assurer que les commandes ont des rôles différents...
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
  
\end{frame}

% Function correlation benchmark slides
\subsection{Function correlation benchmark}
\subsubsection{Protocol description}
\begin{frame}{Function correlation benchmark - Description 1}

    We consider a binary \textit{bin}, of \textbf{optimization level} $i$, \textbf{version} $j$.
    We can extract its functions and obtain a set $\mathcal{F}$ that we can described as : 
    \begin{equation}
        \mathcal{F} = \{ bin^{i,j}_{k} \}_{k}
    \end{equation}
    \\
    We now compute the correlation of every function to the others, in a matrix (\textbf{score} is defined next slide):
    \vspace{1mm}
\begin{table}[htp]
    \begin{TAB}(r,1cm,0.75cm)[5pt]{|c|c|c|c|}{|c|c|c|c|}% (rows,min,max)[tabcolsep]{columns}{rows}
        & $bin^{0,1}_{0}$ & $bin^{0,1}_{1}$ & $bin^{0,2}_{1}$ \\ 
        $bin^{0,1}_{0}$ & score & score & score  \\ 
        $bin^{0,1}_{1}$ & score & score & score \\ 
        $bin^{0,2}_{0}$ & score & score & score \\ 
    \end{TAB}
    \caption{Similarity / inclusion matrix. Each element represent how much the line function has in common with the column}
\end{table}


\end{frame}

\begin{frame}{Function correlation benchmark - Description 2}

    \begin{block}{similarity score / inclusion score}
        The \textbf{similarity score} or \textbf{inclusion score} of a function to another is the ratio of super-sites in that function that have similar super-site(s) in the other function:
    Let $\mathcal{P}$ be the set of the pairs of similar SuperSites that can be build between $f_1$ and $f_2$, where each SuperSite in $f_2$ can only be used once.\\
    The \textbf{inclusion score} $s_{incl}(f_1, f_2)$ of $f_1$ in $f_2$ is:
    \begin{equation}
        s_{incl}(f_1, f_2) = \frac{\#\mathcal{P}}{\#\{Sites \in  f_1\}}
    \end{equation}
        Note that this score doesn't take into account the number of super-sites in the other function that matched.
    \end{block}

    \begin{alertblock}{}
        This score implies that the similarity / inclusion matrix will not be symmetric.
    \end{alertblock}

    If we know them, we can also \textbf{label} each function with its name in the symbol table. in that case: $\mathcal{F_\text{labeled}} = \{ \{bin^{i,j}_{k}, name_k\}\}_{k}$.\\
    We can also consider function from other binaries, in the same table.

\end{frame}

\begin{frame}{Function correlation benchmark - Protocol}

    \begin{enumerate}
        \item Select a binary, optimization $i$, version $j$
        \item Extract its functions and label with TANGUE ($\mathcal{F_\text{labeled}}$)
        \item Compute / update the similarity matrix, calculating similiarity scores
        \item Evaluate the performances of TANGUE using the sim. matrix and the functions labels
    \end{enumerate}
    
    \vspace{1cm}
    Evaluation of TANGUE; expected behaviour:
    \begin{enumerate}
        \item Functions with same name (label) should have a sim. score close to 1, across different binaries, versions, optimization levels
        \item Functions with different names that are \textit{equivalent} (semantically, cf \ref{binsimsurvey})  should have high sim. score 
        \item Functions that are not equivalent should have low sim. scores
    \end{enumerate}
    
    \end{frame}

\section{Future work}
\subsection{Obfuscations}

\begin{frame}{Obfuscations\footnote{In progress}}

\begin{alertblock}{Obfuscations}
    Il va également falloir prendre en compte les cas de binaires obfusqués:
    \begin{itemize}
        \item modification de l'adresse de retour sur la pile (détection des fonctions)
        \item code flattening (structure du CFG cassée)
        \item stripped binaries (désassemblage)
        \item packed binaries
        \item overlapping code (désassemblage)
        \item tail calls
    \end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

\section{Annex}

\begin{frame}[label={bound_pb}]{Notes - Example of function boundaries detection pb}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=13cm]{Pictures/usage_main_overlap.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Ghidra}
\textit{Ghidra} détecte plus de fonctions que TANGUE (prologues et autres heuristiques\dots), donc autant l'utiliser pour récupérer les \textit{ep} des fonctions du programme. \\
Quelques chiffres, avec \textit{basename 5.93 O1}:
\begin{itemize}
    \item \textit{Nom du prgm \#fonctions\_non\_thunk/\#functions\_total }
    \item stripé: Tangue 20/52 ; Ghidra 47/110
    \item non stripé: Tangue 47/79 ; Ghidra 48/111
\end{itemize}

\end{frame}

\comment{

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 1}
Le nom d'un registre est codé sur 2 bytes ($uint16\_t$).
    \begin{lstlisting}[language=C++]
auto createBipartiteGraphFromNode(BasicBlock* BB){
    // Each BVERTEX represents the tainting state of a register
    vector<BVERTEX> reg_dataflow_vector;
    int nb_of_reg = 0;
    // Init the datafow vector
    initDataflowVectorWithX86Regs(reg_dataflow_vector);
    // Iterate over the instructions to modify the dataflow vector
    for(auto const& inst : BB->getInstrs()){
        for(uint16_t mod_reg: getModifiedRegisters(inst)){
            updateRegisterDataflow(&reg_dataflow_vector, mod_reg, inst);

        }
    }
    return reg_dataflow_vector;
}
    \end{lstlisting}

    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 2}
    Méthode \textbf{updateRegisterDataflow}:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void updateRegisterDataflow(&reg_dataflow_vector, mod_reg, inst){
    std::vector<uint16_t> tainting_regs = inst->getTaintingRegs(mod_reg);
    if(!tainting_regs.empty()){
     std::vector<uint16_t> tmp_tainting_regs;
     for(uint16_t tainting_elt : tainting_regs){
         // concatenate two vectors
         tmp_tainting_regs.append(reg_dataflow_vector->at(tainting_elt));
     }
     // then this newly formed vector replaces the old one at the modified vector's index
     reg_dataflow_vector->at(mod_reg).source_regs = tmp_tainting_regs;
    }
}
        \end{lstlisting}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 3}
    Méthode \textbf{getTaintingRegs} \\
Première version simple. Si, dans une instruction, un registre est modifié, alors tous les registres de cette instruction qui sont lus le teintent.
    \begin{lstlisting}[language=C++]
vector<uint16_t> getTaintingRegs(Instr* instr, uint16_t reg){
    // temporary
    vector<uint16_t> output;
    for(auto const& [reg, access] : instr->getListOpRegAccess()){
        if(access == "CS_AC_READ"){
            output.push_back(reg);
        }
    }
    return output;
}
    \end{lstlisting}

\end{frame}

}

\subsubsection{Site encoding}

\begin{frame}[label={encodage}]{Analyse du CFG - Encodage d'un site}

    Chaque élément (BB, arête) du site est représenté par un uint32 (4 bytes). \\ 
    Principe de l'encodage : 
    \begin{itemize}
        \item Les sommets sont présentés selon l'ordre BFS (parcours en largeur)
        \item Les arêtes du BFS sont implicites (sauf celles menant à un sommet déjà vu ou à un sommet hors du site)
        \item Les arêtes sortant d'un noeud sont visitées par ordre croissant d'adresse d'entrée
        
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Encodage d'un site}
    L'encodage d'un \textbf{sommet} est donné par une paire $(s,i)$ où $s$ codé sur 16 bits contient le type du noeud (JCC, CALL, SEQ) et $i$ contient son nombre de fils (sur 16 bits). \\
Une \textbf{arête} vers un sommet déjà vu: $(PATH, n)$, avec $n$ l'index du sommet dans le parcours.\\
  Une arête vers un sommet en dehors du site: $(END, 0)$. \\
  \begin{figure}
      \includegraphics[width = 9 cm]{Pictures/site_encodage.png}
      \caption{Exemple de site à encoder}
      \label{fig:Site_encodage}
  \end{figure}
Pour notre exemple, on obtient l'encodage : 
\small$\{(JCC, 2), (CALL, 2), (RET,0), (SEQ,1), (JCC,2), (PATH,0), (END,0),(PATH,2)\}$
\end{frame}

\begin{frame}{Selection d'articles pour benchmark}
    En cherchant dans le \textit{bin sim survey, Caballejo \& Ul Haq}, articles avec caractéristiques suivantes:
        \begin{itemize}
            \item static analysis, dataflow analysis
            \item structural similarity, and maybe semantic similarity
            \item Basic block, Function \textit{approach} granularity
            \item Priority to articles using \textit{coreutils}
            \item Note: see interest of ML 
            \item Note: Don't care about the application for now
        \end{itemize}
        \begin{itemize}
            \item x64, x64-64
            \item Linux
        \end{itemize}
        
\end{frame}

\section{Bibliography}

\begin{frame}{Lectures}

    \begin{itemize}
        \item Thèse Robin David / Jonathan Salwan / Sylvain Cecchetto
        \item Thèse 
        \item Practical Binary Analysis
        \item Détection de fonctions: Nucleus
    \end{itemize}

    \begin{alertblock}{Discarded}
        \begin{itemize}
            \item Détection de fonctions: Sybil (Miasm2) / FLIRT (ida)
        \end{itemize}
        
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{biblio}
    A survey of Binary Similarity, UL HAQ, CABALLEJO
    \label{binsimsurvey}
    
\end{frame}

\end{document}